\documentclass[Rapport.tex]{subfiles}
\begin{document}
\chapter[Question 4]{Question 4 : Quel impact le résultat des élections fédérales du 21 octobre 2019 pourrait-il avoir sur le secteur énergétique canadien ?}
\label{chap:question4}
\vspace{-40pt}

Dans le cadre de cette question, nous limiterons la portée du secteur
énergétique à l'industrie pétrolière. 

Pour la première fois lors des élections fédérales, la crise climatique
occupe un rôle prépondérant sur la scène politique. Deux camps
s'opposent désormais~: une partie considérable de la population qui se montre
plutôt favorable à l'adoption de mesures en faveur du climat d'un côté,
et la Canadian Association of Petroleum Producers (CAPP) de l'autre, soutenue
par sa population de travailleurs notamment. Ces derniers
veulent l'élimination des normes d'émissions et plus de soutien
gouvernemental afin de faciliter l'expansion de leur industrie.

Le 21 octobre 2019, le chef du parti libéral du Canada, Justin Trudeau,
a été reconduit pour diriger le gouvernement du Canada. Son
gouvernement, bien qu'en tête, sera minoritaire \citep{bib-min} à la chambre des
communes, l'obligeant à conclure des alliances avec d'autres partis pour
mener à bien les projets de loi de son agenda. Si des alliances avec le
parti rival -- le Parti Conservateur du Canada -- semblent improbables,
on s'attend cependant à ce que des ententes aient lieu avec le NPD, le
Bloc Québécois et le Parti Vert. Or ces derniers sont en principe
orientés vers la diminution des dégâts engendrés à l'environnement et
donc naturellement éloignés des considérations du secteur pétrolier. La
difficulté pour le gouvernement de M. Trudeau réside dans la
conciliation des annonces qu'il a faites de surpasser les cibles
établies lors de l'Accord de Paris en 2015 d'une part, et dans les
promesses qu'il a faites à l'Alberta de ne pas les oublier d'autre part. C'est également lui qui portait le
projet d'élargissement de l'oléoduc Trans Mountain vers la
Colombie-Britannique ainsi que le projet potentiel d'oléoduc au Québec. Dans le même temps, une taxe carbone de 20 C\$/tonne est
actuellement en vigueur pour les entreprises et les particuliers des provinces ne
disposant pas déjà d'une telle mesure, et
cette dernière devrait continuer à augmenter dans les années à venir.

Voici un bref aperçu des positions de chaque partie en matière
d'environnement tel que dépeintes par \citep{bib-partis} :

\paragraph{Le parti libéral} Les libéraux sont parmi les plus respectueux de
l'environnement dans leur positionnement public et prévoient notamment
que le pays soit neutre en carbone d'ici à 2050. Ils veulent réduire
progressivement l'utilisation du charbon et les subventions aux énergies
fossiles tout en incitant les entreprises à s'orienter vers des énergies
plus «~propres~». Dans le même temps, le parti se veut pragmatique et
souhaite que le pays continue à bénéficier des retombées économiques
positives liées au secteur pétrolier sous forme de devises étrangères,
d'indépendance énergétique et de création d'emplois.

\paragraph{Le Parti Conservateur} Les conservateurs veulent se limiter à l'Accord
de Paris et jugent la taxe sur le carbone inefficace \citep{bib-carb}, voire néfaste à la
qualité de vie des Canadiens. Le parti souhaite étendre les activités
pétrolières afin de porter la croissance de l'économie canadienne.

\paragraph{Le NPD} Les néo-démocrates sont en faveur du maintien d'une taxe sur
le carbone et du programme de rabais. Cependant, le chef Jagmeet Singh
veut sévir davantage contre les gros émetteurs. Il a dit qu'il voulait
que ceux qui produisent le plus d'émissions "aient le plus de fardeaux"
et s'est engagé à modifier légèrement les exigences pour les émetteurs
industriels.

\paragraph{Les Verts} La cheffe du parti, Elizabeth May, appuie la taxe sur le
carbone, affirmant que l'établissement d'un prix pour le carbone est
"l'une des pierres angulaires de la politique climatique du Parti vert
depuis de nombreuses années". Mais elle a déclaré que cela ne suffisait
pas à lui seul pour atteindre les objectifs d'émissions de l'Accord de
Paris, un objectif qu'elle espère doubler.

\paragraph{Le Parti Populaire} Le Parti populaire prévoit de se débarrasser de la
taxe sur le carbone, en invoquant un coût accru pour les entreprises et
la menace de pertes d'emplois. Il prévoit plutôt permettre aux provinces
de réduire leurs émissions par l'entremise de leurs propres programmes
"si elles le veulent".


En définitive, les Conservateurs saisissent toutes les occasions qu'ils ont de
marteler leur message - que la taxe sur le carbone est une ponction
fiscale libérale. Le premier ministre de
l'Alberta, Jason Kenney, s'engage sur la voie pour transmettre ce
message à ses homologues fédéraux, étant le plus bruyant des premiers
ministres qui contestent la constitutionnalité de la taxe devant les
tribunaux. La route est donc pavée d'embûches aussi bien du côté des pro-climat
que des pro-affaires. Le duel sur la taxe carbone n'est que l'illustration d'une réalité économique
disparate entre les provinces canadiennes.

Justin Trudeau et les libéraux soutiennent que l'établissement d'un
prix pour le carbone est l'une des meilleures façons de réduire les
émissions, en accord avec les conclusions du FMI \citep{bib-fmi} et il souligne le système de rabais qui, selon eux,
profitera à la plupart des Canadiens, même si la taxe sur le carbone
fait augmenter le prix du gaz et du chauffage résidentiel. Mais ce n'est
pas un calcul facile à décomposer pour les électeurs, ce qui pourrait
nuire à M. Trudeau alors qu'il souhaite que son programme de taxe carbone soit un des
plus ambitieux au monde. Le rapport du bureau du directeur parlementaire du budget \citep{bib-burdir} 
fixait d'ailleurs sa cible à 102 C\$/tonne d'ici à 2030. Dans le même temps, M. Trudeau qui 
porte le boulet de la décision d'achat du Trans Mountain par le gouvernement, 
s'en tient à dire qu'il se servira de l'argent généré par la construction de nouveaux oléoducs
pour financer la transition écologique du pays \citep{bib-equi}. Il espère ainsi
satisfaire les provinces conservatrices de l'Alberta, du Saskatchewan et du Manitoba
impliquées dans l'industrie des énergies fossiles, et donner de l'espoir aux
écologistes, notamment au travers de lois qui rendent la construction d'oléoducs plus difficiles \citep{bib-oldiff}.

S'il est difficile de voir clair dans ces déclarations, c'est parce que les intérêts du Canada
sont à la fois financiers et du côté des popuplations, ce qui pousse le gouvernement
à une certaine mise en scène.

En conclusion, il faudra composer avec un gouvernement minoritaire
ambigüe qui a à la fois des projets pour réduire les émissions de GES et
qui souhaite pour autant encourager ce secteur porteur de l'économie
canadienne. Dans ce contexte, il
s'agira potentiellement de «~faire semblant~» pour aider le gouvernement
à surmonter ce dilemme dans les médias et l'imaginaire populaire, tout
en bénéficiant des développements favorables à l'industrie. Dans le cas
contraire, certaines régions très dépendantes des énergies fossiles --
l'Alberta en tête -- pourraient faire face à une crise de l'emploi tout
en cédant leurs parts de marchés à des pays opportunistes comme les
États-Unis limitrophes.







%\lettrine{C}e rapport présente les résultats de notre étude macroéconomique sur la possibilité d'étendre les activités de \textsc{BeerHaven Co.} outre-mer. Le pays visé par cette étude est la \textbf{République de Maurice (\og Maurice \fg{})}. Un investissement de 20 millions d'USD est prévu afin de démarrer des opérations brassicoles et de distribuer le produit au niveau national. \textsc{BeerHaven Co.} a retenu nos services afin de préparer ladite étude.
%
%Le rapport a été préparé à l'intention de \textsc{BeerHaven Co.} Ses principaux objectifs sont les suivants :
%\begin{itemize}
%\item  Déterminer le potentiel de marché de Maurice
%\item  Déterminer les hypothèses de croissance de ce marché au cours des prochaines années
%\item  Identifier les risques macroéconomiques liés à cet investissement
%\item  Émettre une recommandation et une opinion
%\end{itemize}
%
%\section{Présentation du pays}\label{sec:pres_pays}
%
%\begin{wrapfigure}{r}{0.6\textwidth}
%		\includegraphics[width=0.57\textwidth]{images/1/1}
%		\caption{Emplacement de Maurice dans le monde}
%		\vspace{-5mm}
%		\label{wrap-fig:1}
%\end{wrapfigure} 
%Maurice est une ancienne colonie française et anglaise. L'île a obtenu son indépendance le 12 mars 1968\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Portail:Maurice}}. Elle est située dans l'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Archipel}{archipel} des \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Mascareignes}{Mascareignes} à environ neuf cents km à l'est de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Madagascar}{Madagascar} (voir \autoref{wrap-fig:1}). Sa superficie totale est de $1865$ km$^2$. Maurice fut un lieu de passage important sur la route des Indes grâce à son port naturel -- Port-Louis -- devenu la capitale. C'est ainsi que Maurice fut nommée \og l'étoile et la clé de l'océan indien \fg{}. Située près du tropique du Capricorne, Maurice a un climat tropical. L'île Maurice possède également plusieurs territoires, à savoir Rodrigues, les îles Agaléga, l'archipel de Saint-Brandon et l'archipel des Chagos. Néanmoins, comme la population y est très faible sur ces territoires, notre analyse ne portera que sur Maurice.  Le pays est composé de différentes ethnies : $68\%$ de la population est d'origine indienne, $27\%$ métisse, $3\%$ chinoise et $2\%$ européenne\footnote{\url{http://www.axl.cefan.ulaval.ca/afrique/maurice.htm}}. Les langues les plus parlées dans la vie quotidienne sont le créole ($77,3\%$), le bhodjpouri ($5,2\%$), le français ($4,0\%$) et l'hindi ($2,8\%$), ce qui représente $89,3\%$ des locuteurs. La monnaie officielle est la roupie mauricienne\footnote{\url{https://www.ile-maurice.fr/infos-pratiques/}}.
%
%\section{Contexte économique}\label{sec:context_eco}
%
%À la suite de son indépendance du Royaume-Uni en 1968, la pierre angulaire économique pour Maurice était l'agriculture, en particulier l'industrie du sucre.
%
%Dès lors, Maurice a commencé à diversifier son économie abandonnant une politique de substitution des importations qui n'avait pas été fructueuse à cause du faible marché interne. Le pays a décidé d'accentuer ses exportations à l'aide d'une politique pour la mise en place de zones d'activité économique permettant, selon une analyse de la Banque mondiale, d'accélérer le processus d'approbation des fabricants orientés vers les marchés extérieurs. Concurremment, à travers son expansion, le pays s'est également doté de politiques économiques fortes en s'engageant entre autres dans un processus d'amélioration de ses indicateurs économiques, notamment en matière de développement du capital humain. Ces indicateurs seront abordés plus en détail dans le \autoref{chap:hypotheses_croissance}.
%
%\section{Potentiel de marché}\label{sec:potentiel_marche}
%
%\subsection{Évolution du contexte économique}\label{subsec:evol_contexte_eco}
%
%D'emblée, il est difficile d'identifier un marché africain plus florissant que celui de l'île Maurice. En effet, une transformation impressionnante au cours des trois dernières décennies a permis au
%territoire mauricien d'être reconnu internationalement pour son grand essor. Un article de l'éditorial français \href{https://www.contrepoints.org}{Contrepoints} était particulièrement élogieux par rapport au virage économique récent de
%l'île : 
%
%\emph{\og [\ldots{}] Délaissant la culture de la canne à sucre peu rémunératrice, les autorités mauriciennes ont multiplié les initiatives pour faire de cette île une destination recherchée des entrepreneurs, un centre d'externalisation majeur dans cette partie du monde, en favorisant notamment les dispositions et infrastructures liées à l'émergence des Business Process Outsourcing (BPO). Résultat, le secteur tertiaire représente actuellement plus de $70 \%$ du PIB de l'île, et le secteur financier mauricien en plein essor est dorénavant reconnu à travers le monde pour sa compétitivité \fg{}\footnote{https://www.contrepoints.org/2013/11/21/147022-lile-maurice-un-modele-pour-le-continent-africain}.}
%
%Ce n'est d'ailleurs pas par hasard que les histoires économiques à succès se multiplient ces dernières années sur ce territoire. L'économie florissante, l'évolution des mœurs et l'abondance du tourisme
%international sont autant de facteurs permettant à différentes entreprises de rencontrer le succès sur cette île paradisiaque. 
%
%\subsection{Concurrence et opportunités}
%\label{subsec:concurrence_et_opp}
%
%La compagnie PhoenixBev's est un succès commercial d'importance sur l'île Maurice. La Phœnix est une bière locale commercialisée par \textsc{Phoenix Beverages Group} depuis 1963. Aujourd'hui, l'entreprise lauréate d'une multitude de prix internationaux emploie plus de 1 200 Mauriciens et compte 3 usines de production à Maurice.  Parallèlement à cet impressionnant succès commercial qu'est Phoenix, un petit joueur -- \textsc{Flying Dodo} -- conscient du marché local en pleine ébullition, démarre des activités brassicoles sur l'île au tournant des années 2010. Les commentaires du propriétaire de l'entreprise -- Oscar Olsen -- sont enthousiasmants quant au potentiel de l'île Maurice en matière de développement du marché de la bière : \og \emph{If I was living in Europe this project of mine would have been difficult because it exists already there. "And that is the nice thing with Africa---it is still, for a lot of things, virgin territory, and those with ideas that are willing to do something can achieve a lot of things here,"}\fg{} dit M. Olsen\footnote{\url{https://www.bbc.com/news/business-28837758}}. Il renchérit d'ailleurs en parlant plus spécifiquement du territoire de
%l'île Maurice : \og \emph{ Mauritius I'd say is a good place to start a business. Of course we have hurdles, and there are lots of things that us Mauritians get really irritated with but overall I'm quite happy to do it here.} \fg{}\footnote{Ibid}
%
%\subsection{Évolution des revenus/habitants et part du revenu consacré à  la bière}
%\label{subsec:evol_revenus}
%
%La \autoref{wrap-fig:2} illustre l'évolution positive du pouvoir d'achat des Mauriciens par rapport à la très grande majorité des pays de l'Afrique subsaharienne. 
%En effet, à l'exception des Seychelles, l'île Maurice est l'État africain ayant vu son pouvoir d'achat croître le plus au cours des dernières années, lui permettant d'occuper le deuxième rang de toute l'Afrique avec un PIB/habitant d'environ 23 000 USD/habitant.
%
%\begin{wrapfigure}{r}{0.8\textwidth}
%		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/1/2}
%		\caption{PIB/habitant en parité de pouvoir d'achat ajusté pour l'inflation}\label{wrap-fig:2}
%\end{wrapfigure} 
%Qui plus est, la tendance est positive et la croissance tend à s'accélérer depuis ces dernières années. Il s'agit d'un indicateur de santé économique très encourageant.
%
%Par ailleurs, si on s'intéresse plus spécifiquement à la part de la bière dans le panier de consommation des Mauriciens, on constate une prévalence intéressante de ce breuvage d'un point de vue économique pour \textsc{BeerHaven}. En effet, de l'ensemble des biens consommés par les Mauriciens, la \autoref{wrap-fig:3} nous informe que $11 \%$ de ceux-ci sont de l'alcool ou du tabac. La bière représente d'ailleurs $27 \%$ de cette catégorie. Nous pourrions donc extrapoler et comprendre que la bière représente $3 \%$ des biens de consommation des habitants de l'île Maurice. Une statistique significative et importante à retenir pour la suite de notre analyse\footnote{Statistics Mauritius : "Household budget survey 2017 and The updated consumer price index --  Methodological Report''}. 
%
%\newpage
%
%\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
%		\includegraphics[width=0.37\textwidth]{images/1/3}
%		\caption{Division des dépenses de consommation}\label{wrap-fig:3}
%\end{wrapfigure} 
%On constate en outre sur la \autoref{wrap-fig:4} que les boissons alcoolisées et le tabac sont passés de $9,6 \%$ à $11 \%$ du panier de consommation mauricien de 2012 à 2017 et que la bière au sein de ce groupe spécifique a vu sa pondération évoluer de $22 \%$ à $27 \%$, indiquant clairement une évolution de la consommation de la bière sur le territoire mauricien ces dernières années.
%\begin{wrapfigure}{l}{0.6\textwidth}
%		\includegraphics[width=0.57\textwidth]{images/1/4}
%		\caption{Détail des boissons alcoolisées et du tabac}\label{wrap-fig:4}
%\end{wrapfigure} 

\end{document}